% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage[a5paper, margin=1cm]{geometry}

\usepackage{tabularx}

\pagestyle{empty}

\begin{document}
\begin{center}
  \large Suites géométriques --- Corrigé
\end{center}

\begin{exercice}[D'après le sujet de bac STMG Antilles--Guyane  18 juin 2019]
  \begin{em}
  Le \og continent de plastique\fg{} est la plus grande des plaques de déchets plastiques évoluant sur les océans. Elle occupe actuellement dans l'océan Pacifique une surface dont l'aire est évaluée à plus de $1,6$ million de km$^2$, entre Hawaï et la Californie. 

  En 2017, des scientifiques ont estimé la masse totale de déchets plastiques dans les océans à $300$ millions de tonnes et ont prévu une augmentation de $5,4$\,\% par an au cours des prochaines années. 

  On modélise l'évolution de la masse totale de ces déchets plastiques, si rien n'est fait pour la réduire, par une suite géométrique $\left(u_n\right)$ de raison $1,054$ et de premier terme $u_0 = 300$. L'arrondi au centième du terme $u_n$ représente la masse totale de ces déchets, exprimée en million de tonnes, pour l'année $(2017 + n)$.\index{suite géométrique} 
\end{em}

  \begin{enumerate}
    \item \emph{Calculer $u_1$ et $u_2$. }
      \begin{itemize}
        \item $\left(u_n\right)$ est une suite géométrique de premier terme $u_0=300$ et de raison $1,054$, donc $u_1=1,054\times u_0=1,054\times300=316,2$.
        \item $\left(u_n\right)$ est une suite géométrique de premier terme $u_1=316,2$ et de raison $1,054$, donc $u_2=1,054\times u_1=1,054\times316,2=333,27$.
      \end{itemize}
    \item \emph{Exprimer $u_n$ en fonction de $n$. }
      La suite $\left( u \right)$ étant géométrique de premier terme $u_0=300$ et de raison $1,054$, on a :
      \begin{align*}
        u_n&=u_0\times q^n\\
        u_n&=300\times1,054^n
      \end{align*}
    \item \emph{On souhaite déterminer en quelle année la masse totale de ces déchets plastiques aura pour la première fois augmenté de $50$\,\% par rapport à sa valeur de 2017. }
      \begin{enumerate}
        \item \emph{Recopier et compléter l'algorithme ci-dessous pour que la variable $N$ contienne la réponse au problème posé.\index{algorithme}}

          \begin{center}
            \begin{tabularx}{0.5\linewidth}{|X|}\hline
              $N \gets 2017$\\
              $U \gets 300$\\ 
              Tant que $U < 450$\\
              \hspace{1cm} $N \gets \textcolor{red}{N+1}$\\
              \hspace{1cm} $U \gets \textcolor{red}{1,054\times U}$\\
              Fin Tant que\\\hline
            \end{tabularx} 
          \end{center}
        \item \begin{em}
            Que contiennent les variables $U$ et $N$ après exécution de cet algorithme ? 

          Interpréter les résultats dans le contexte de l'exercice.
        \end{em}

        Voici les variables au cours de l'exécution de l'algorithme.
\begin{center}
  \begin{tabular}{rcSc}
  &$\boldsymbol{N}$
  &\multicolumn{1}{c}{$\boldsymbol{U}$}
  &$\boldsymbol{u<450}$
  \\
  \hline
  Avant la boucle & 2017 & 300 & Vrai \\
  1\iere{} itération & 2018 & 316,2  & Vrai \\
  2\ieme{} itération & 2019 & 333,27 & Vrai \\
  3\ieme{} itération & 2020 & 351,27 & Vrai \\
  4\ieme{} itération & 2021 & 370,24 & Vrai \\
  5\ieme{} itération & 2022 & 390,23 & Vrai \\
  6\ieme{} itération & 2023 & 411,31 & Vrai \\
  7\ieme{} itération & 2024 & 433,52 & Vrai \\
  8\ieme{} itération & 2025 & 456,93 & Faux \\
\end{tabular}
\end{center}
À la fin de l'algo $N=2025$, et $U=456,93$. On remarque que 450 correspond à 300 plus 50\% de 300.

Cela signifie qu'en 2025, pour la première fois, la masse totale de ces déchets plastiques aura augmenté de 50\%.
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exercice}
\end{document}
